%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Journal Article
% LaTeX Template
% Version 2.0 (February 7, 2023)
%
% This template originates from:
% https://www.LaTeXTemplates.com
%
% Author:
% Vel (vel@latextemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
%
% NOTE: The bibliography needs to be compiled using the biber engine.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
	a4paper, % Paper size, use either a4paper or letterpaper
	10pt, % Default font size, can also use 11pt or 12pt, although this is not recommended
	unnumberedsections, % Comment to enable section numbering
	twoside, % Two side traditional mode where headers and footers change between odd and even pages, comment this option to make them fixed
]{LTJournalArticle}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\addbibresource{bibliography.bib} % BibLaTeX bibliography file

\runninghead{Shortened Running Article Title} % A shortened article title to appear in the running head, leave this command empty for no running head

\footertext{\textit{Journal of Biological Sampling} (2024) 12:533-684} % Text to appear in the footer, leave this command empty for no footer text

\setcounter{page}{1} % The page number of the first page, set this to a higher number if the article is to be part of an issue or larger work
\emergencystretch=2em % Reduce underfull/overfull hbox warnings by relaxing line breaking

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{Simulation et modélisation de  trajectoires circulaires} % Article title, use manual lines breaks (\\) to beautify the layout

% Authors are listed in a comma-separated list with superscript numbers indicating affiliations
% \thanks{} is used for any text that should be placed in a footnote on the first page, such as the corresponding author's email, journal acceptance dates, a copyright/license notice, keywords, etc
\author{%
	Manuel Rocca, Damian Kazberuk, Matteo Morbée
}

% Affiliations are output in the \date{} command
\date{\today}

% Full-width abstract
\renewcommand{\maketitlehookd}{%
	\begin{abstract}
		\noindent ABSTRACT
	\end{abstract}
}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Output the title section

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Introduction}
Quel est un bon modèle pour représenter un phénomène réel ? Plus particulièrement, comment choisir un modèle pour un cas précis ? Pour répondre à ces questions, nous avons élaboré plusieurs modèles sur base de notre expérience physique, la trajectoire d'une bille tournant sur une surface "placer lien vers figure expérience ?". Ce rapport présente et analyse quatres modèles, deux modèles basés sur des équations physiques et deux modèles basés sur des méthodes de machine learning.

%------------------------------------------------

\section{Modèles}

\subsection{Modèle conique}
\subsubsection{Équations}
\subsubsection{Limitations et hypothèses}

\subsection{Modèle logarithmique}
\subsubsection{Équations}
\subsubsection{Limitations et hypothèses}

\subsection{Simulation à l'aide de méthodes de machine learning (ML)}

Une seconde classe de méthodes de simulation repose sur l’utilisation de techniques d’apprentissage automatique, 
visant à approximer directement la dynamique du système à partir de données. Contrairement aux approches déterministes 
fondées sur la modélisation explicite des lois physiques, ces méthodes s’inscrivent dans un cadre empirique, dans lequel 
la relation entrée-sortie est apprise à partir d’un ensemble fini d’observations.
Dans cette étude, les données générées par les simulations physiques sont utilisées comme ensemble d’entraînement. 
L’objectif du ML est d’apprendre une fonction
\[
f: \mathbb{R}^4 \rightarrow \mathbb{R}^{2N}
\]
telle que:
\[
\mathbf{y} = f(\mathbf{x}),
\]
où \( \mathbf{x} \) représente les conditions initiales du système et \( \mathbf{y} \) la trajectoire correspondante.

Plus précisément, le vecteur d’entrée est défini par:
\[
\mathbf{x} = (x_0, y_0, v_{x0}, v_{y0}) \in \mathbb{R}^4,
\]
où \( x_0 \) et \( y_0 \) désignent les coordonnées initiales de la bille, et \( v_{x0} \), \( v_{y0} \) les composantes initiales de sa vitesse.

La sortie correspond à une discrétisation temporelle de la trajectoire:
\[
\mathbf{y} = (x_1, y_1, x_2, y_2, \dots, x_N, y_N) \in \mathbb{R}^{2N},
\]
où \( N \) désigne le nombre de pas de temps considérés. 
Cette formulation permet d’exprimer la dynamique du système sous la forme d’une application entre vecteurs d’entrée et de sortie.

Deux modèles ont été considérés pour approximer la fonction \( f \) : la régression linéaire (LR) et le perceptron multicouche (MLP).

\subsubsection{Regression linéaire}

La régression linéaire constitue un modèle paramétrique dans lequel la sortie est exprimée comme une combinaison affine des variables d’entrée. 
Dans notre cas, elle est utilisée pour approximer la fonction \( f : \mathbb{R}^4 \rightarrow \mathbb{R}^{2N} \) reliant les conditions initiales à la trajectoire de la bille.

Plus précisément, le modèle s’écrit :
\[
\hat{\mathbf{y}} = \mathbf{W}\mathbf{x} + \mathbf{b},
\]
où \( \mathbf{W} \in \mathbb{R}^{2N \times 4} \) est une matrice de paramètres et \( \mathbf{b} \in \mathbb{R}^{2N} \) un vecteur de biais.

Chaque composante de la trajectoire prédite est ainsi modélisée comme une combinaison linéaire des conditions initiales. 
Cette approche revient à supposer que la dynamique du système peut être approximée globalement par une transformation affine.

Toutefois, un tel modèle ne permet pas de capturer des dépendances temporelles explicites entre les différents instants de la trajectoire, 
ni des comportements non linéaires. Par conséquent, sa capacité de modélisation reste limitée pour des dynamiques complexes.

\subsubsection{Multicouche perceptron}

Afin de modéliser des comportements plus complexes, un perceptron multicouche a également été utilisé. Dans le cas d’une 
architecture à une couche cachée, la fonction \( f \) s’écrit :
\[
f(\mathbf{x}) = \mathbf{W}^{(2)} \, \sigma(\mathbf{W}^{(1)} \mathbf{x} + \mathbf{b}^{(1)}) + \mathbf{b}^{(2)},
\]
où \( \sigma \) est une fonction d’activation non linéaire. \( \sigma \) 
est représentée par la fonction ReLU (Rectified Linear Unit), définie par \( \sigma(z) = \max(0, z) \).

Les paramètres du modèle, regroupés dans \( \theta \), sont estimés en minimisant une fonction de coût, généralement choisie comme l’erreur quadratique moyenne (MSE) :
\[
\mathcal{L}(\theta) = \frac{1}{M} \sum_{i=1}^{M} \left\| \mathbf{y}^{(i)} - \hat{\mathbf{y}}^{(i)} \right\|_2^2,
\]
où \( M \) désigne le nombre d’échantillons d’entraînement. Pour chaque exemple \( i \), \( \mathbf{y}^{(i)} \) 
correspond à la trajectoire réelle associée aux conditions initiales \( \mathbf{x}^{(i)} \), 
et \( \hat{\mathbf{y}}^{(i)} = f_{\theta}(\mathbf{x}^{(i)}) \) la prédiction du modèle.


%------------------------------------------------

\section{Simulation}


\subsection{Simulation physique}
Première grande partie de notre réflexion, la simulation physique nous a permis de modéliser la trajectoire de la bille à l'aide de différentes méthodes numériques. Nous avons utilisé des méthodes d'Euler explicite, semi-implicite et Velvet, ainsi que la méthode de Runge-Kutta d'ordre 4 (RK4) pour simuler le mouvement de la bille sur la surface circulaire. Ces méthodes nous ont permis d'obtenir des résultats précis et de comparer les différentes approches pour simuler le même phénomène. Nous avons également manipulé les paramètres de notre modèle pour observer comment ils affectent la trajectoire de la bille, ce qui nous a permis de mieux comprendre les forces en jeu et les facteurs qui influencent le mouvement de la bille. Ces observations nous ont permis de tirer des conclusions sur la précision et la fiabilité de nos simulations, ainsi que sur les limites de notre modèle physique. En effet, nous avons constaté que représenter la réalité de manière précise relève de l'exploit. De plus des approximations numériques sont inévitables. Il est donc nécessaire de faire des hypothèses et des simplifications pour rendre le modèle plus facile à comprendre et à résoudre. Par exemple, nous avons fait  plusieurs hypothèse: la pression de l'air n'impact pas la trajectoire de la bille, la déformation de la surface par la bille est négligeable, la bille est un point matériel, etc. Nous avons donc réalisé plusieurs expériences sur deux représentations différentes de notre surface circulaire, une utilisant une forme géométrique conique et l'autre utilisant une forme logarithmique. Cela couplé avec les différentes méthodes d'intégration numérique et à la manipulation (ajout et retrait) des paramètres nous a permis d'obtenir une grande variété de résultats et d'observations. % ajouter graphique ici ??


 % TODO: intégrer dans la partie modèle !!!
 \subsubsection{Erreurs de modélisation}

La catégorie des erreurs de modélisation se décline en deux types d'erreurs.

Le premier type, les erreurs de mesure qui se produisent dans le cadre physique de notre expérience. En effet, nous ne disposons pas d'outils de mesure parfaits, ce qui induit donc des imprécisions numériques de l'ordre du millimètre lorsque nous mesurons des éléments de notre expérience comme par exemple la largeur du dispositif.

Le second regroupe les erreurs de modélisation du phénomène; des erreurs qui apparaissent lorsque nous faisons des simplifications, des hypothèses dans notre modèle pour le rendre plus facile à comprendre ou à résoudre. Un exemple d'hypothèse émise dans le cadre de notre expérience concerne la pression de l'air, supposée sans impact sur la trajectoire de la balle.
%------------------------------------------------

\section{Calcul numérique}

\subsection{Erreurs numériques}

Dans le cadre d'une approche scientifique, il est important de prendre en compte tous les paramètres pouvant entrer en jeu et potentiellement perturber et modifier l'expérience. Nous avons déjà abordé les erreurs de modélisation mais ce ne sont pas les seules entrant en jeu. En particulier, nous considérons les erreurs numériques qui apparaissent lorsque l'ordinateur effectue des calculs \cite[16]{Marteen:2022}. Elles se déclinent sous-différentes, chacune explicitée dans les sous-sections suivantes.

\subsubsection{Erreurs de troncature}

Nos modèles itératifs à pas discret sont infinis. Il est donc impossible d'obtenir une solution exacte en un temps fini même en faisant abstraction de tout autre type d'erreur pouvant entrer en jeu. Afin d'obtenir un résultat, nous établissons une variable $n\_steps$ qui limite le nombre d'itération de manière à obtenir un bon équilibre entre temps d'exécution et précision du résultat.


\subsubsection{Erreurs d'arrondi}

Les erreurs d'arrondi sont des erreurs causées par la représentation finie des nombres en machine dans les registres du processeur (généralement 32 ou 64 bits). L'ordinateur ne peut pas représenter tous les nombres réels avec une précision infinie, ce qui crée alors une approximation. 

Pour définir formellement ce type d'erreur, notons par $\mathbb{F}(b, t, L, U)$ l'ensemble des nombres réels qui sont représentés par une notation à virgule flottante en base $b$, comportant $t$ chiffres significatifs et dont l'exposant varie dans l'intervalle $[L, U]$. Considérons un ordinateur utilisant cette notation $\mathbb{F}$. Soit $x \in \mathbb{R}$ un nombre réel quelconque et $fl(x) \in \mathbb{F}$ la représentation machine à virgule flottante de $x$. Désignons par $\varepsilon_x$ son erreur relative
\begin{equation}
    \varepsilon_x = \frac{|fl(x) - x|}{|x|}.
\end{equation}

Nous allons évaluer la borne supérieure de l'erreur relative d'arrondi. Il est évident que cette quantité ne peut dépasser la moitié de la distance relative entre les deux nombres consécutifs à virgule flottante $x_i \in \mathbb{F}(b,t,L,U)$ et $x_{i+1} \in \mathbb{F}(b,t,L,U)$ tels que
\begin{equation}
    x_i \le x \le x_{i+1}.
\end{equation}

Il vient alors que
\begin{equation}
    \varepsilon_x \equiv |\rho_x|
    \le \frac{1}{2} \left| \frac{x_{i+1} - x_i}{x} \right|
    \le \frac{1}{2} b^{1-t}
    = \frac{1}{2} \epsilon
    = u,
\end{equation}
où $u$ est dite la précision machine.

Avec la notion d'écart relatif définie telle que
\begin{equation}
    \rho_x = \frac{\hat{x} - x}{x}
\end{equation}
, nous obtenons
\begin{equation}
    \hat{x} = fl(x) = x(1 + \rho_x),
\end{equation}
où $\varepsilon_x = |\rho_x| \le u$ est dite l'erreur d'arrondi \cite{Marteen:2022}.

Il est clair que nous retrouvons ce type d'erreur dans nos simulation.

\subsubsection{Erreurs de propagation et génération}

Les erreurs de propagation et de génération sont des erreurs qui apparaissent lorsque les erreurs numériques se propagent à travers les calculs. Les erreurs de génération se produisent à chaque itération, étape des calculs et les erreur de propagation regroupent toutes les erreurs de génération jusqu'à l'étape courante. Par exemple, si nous simplifions $\pi$ à 3.14, nous introduisons une erreur d'arrondi à une certaine génération qui va se propager à travers les calculs ultérieurs, affectant ainsi la précision globale des résultats.



\subsection{Analyse numérique du problème}

Nous étudions, dans les sous-sections suivantes, les notions de consistance, stabilité et de conditionnement afin d'analyser les propriétés de nos modèles. Par ces analyses, nous pouvons prédire certains comportements de nos modèles lors des simulations.

Définissons d'abord la notion d'algorithme nu-mérique. Étant donné un problème bien posé $F(x, d) = 0$, nous définissons l’algorithme numérique pour la résolution du problème $F$ par la suite de problèmes approchés
\begin{equation}
    F_1\big(x^{(1)}, d^{(1)}\big), \; F_2\big(x^{(2)}, d^{(2)}\big), \; \ldots, \; F_n\big(x^{(n)}, d^{(n)}\big)
\end{equation}
dépendant d'un paramètre $n$, où $x^{(n)}$ est la solution du sous-problème $F_n$ \cite{Marteen:2022}.

\subsection{Consistance}
La consistance est la capacité d'un algorithme à produire des résultats qui convergent vers la solution exacte du problème.
Un algorithme $F_n(x^{(n)}, d^{(n)})$ est dit consistant si
\begin{equation}
    \lim_{n \to \infty} F_n(x, d^{(n)}) = F(x, d) = 0,
\end{equation}
c.-à-d., si la solution exacte $x$ du problème est une solution de
$F_n(x^{(n)}, d^{(n)}) = 0$ pour $n \to \infty$.

En d'autres termes, un algorithme est consistant si à partir d'une certaine étape
le sous-problème approché $F_n$ a la solution $x$ parmi ses solutions \cite{Marteen:2022}.

Dans notre cas, la méthode de Euler (explicite ou implicite) est consistante. % d'ordre 1. Parler des autres aussi quand on aura fait/trouver les étapes de calculs.

\subsection{Stabilité}
La stabilité est la propriété d'un algorithme qui garantit que les erreurs apportées durant les calculs ne s'amplifient pas de manière exponentielle au fil des itérations. En particulier, un algorithme numérique est dit stable (ou bien posé) si

\begin{enumerate}
\item il existe pour tout $n$ une solution unique $x^{(n)}$ ;
\item pour tout $\epsilon > 0$, il existe $\eta > 0$ et $n_0$ tels que
\begin{align*}
\|\delta d^{(i)}\| &\le \eta \quad \forall i = 1,\ldots,m \\
&\Rightarrow \|\bar{x}^{(n)} - x^{(n)}\| \le \epsilon
\end{align*}
\end{enumerate}

En d'autres termes, un algorithme est stable si des petites perturbations des
données du sous-problème $F_n$ entraînent de petites perturbations de sa solution
$x^{(n)}$.

\subsection{Conditionnement}
Le conditionnement décrit la sensibilité intrinsèque du problème : une petite perturbation des données d'entrée peut produire une petite ou une grande variation de la solution exacte lors de la résolution numérique.
Un problème bien conditionné est peu sensible aux perturbations, tandis qu'un problème mal conditionné les amplifie.
% TODO: ASPECT ANALYTIQUE
% en particulier, il nous faut un cas concret, une erreur concrète, prise en flagrant délit pour appuyer nos propos
% => comment faire ?: outils de mesure par exemple MSE (ou tout autre)

% Parler du conditionnement du problème ? consistance ?

% notation des nombres en machine, précision finie => EN PARLER ABSOLUMENT (tout simplement car on en a beaucoup parlé dans la vulgarisation et car c'est un peu la source de tous les problèmes en qlq sorte)


% différentes simus:
% simus physique: euler explicite, semi-implicite et velvet (+rk4)
% simu ml: régression linéaire et MLP (multi-layer perceptron)
%------------------------------------------------

\section{Génération et analyse des données}

\subsection{Pipeline de génération}
Pour produire les données nécessaires à l'analyse, nous avons exécuté un pipeline reproductible en quatre étapes:
\begin{enumerate}[leftmargin=*, itemsep=0.2em, topsep=0.2em]
	\item génération des trajectoires synthétiques
	\item entraînement des modèles
	\item exécution des benchmarks
	\item comparaison avec les données réelles
\end{enumerate}

La génération synthétique a simulé \(1\,000\,000\) trajectoires, dont \(375\,266\) conservées après filtrage, pour un total de \(103\,792\,281\) paires d'états utilisées pour l'entraînement.

\subsection{Résultats quantitatifs clés}
\begin{table}[h]
    \centering
    \small
    \setlength{\tabcolsep}{4pt}
    \caption{Indicateurs extraits des résultats de benchmark.}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|>{\raggedright\arraybackslash}p{0.36\linewidth}|>{\raggedright\arraybackslash}X|}
        \hline
        \textbf{Indicateur} & \textbf{Valeur observée} \\
        \hline
        Convergence intégrateurs (pente log-log) & 
        Euler explicite ($\approx 1.20$), Euler semi-implicite ($\approx 1.11$), RK4 ($\approx 4.00$) \\
        \hline
        RMSE radial à ($\Delta t = 0.01\,\mathrm{s}$) & 
        Euler explicite ($9.23 \times 10^{-4}\,\mathrm{m}$), 
        Euler semi-implicite ($6.47 \times 10^{-4}\,\mathrm{m}$), 
        RK4 ($1.93 \times 10^{-9}\,\mathrm{m}$) \\
        \hline
        Meilleur modèle ML step-by-step & 
        MLP (10\%) : ($\mathrm{MAE}_r = 3.55 \times 10^{-3}\,\mathrm{m}$), stabilité (71.5\%) \\
        \hline
        Comparaison sur test réel & 
        MAE radiale normalisée : Linéaire ($0.109\,R$), MLP ($0.217\,R$) \\
        \hline
        Erreur récursive à 5 s ($|\Delta r|/R$, médiane) & 
        Linéaire ($0.0597$), MLP ($0.0525$) \\
        \hline
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Lecture des résultats}
Les mesures physiques confirment la théorie: RK4 est nettement plus précis, mais plus coûteux; Euler semi-implicite reste un compromis robuste pour des pas de temps usuels. Côté ML, les performances sur données synthétiques sont bonnes, mais la comparaison au réel montre un écart significatif (\textit{sim-to-real}).

L'analyse d'horizon confirme également un point important: même quand l'erreur au pas est faible, la prédiction récursive accumule les écarts. Ce résultat justifie l'usage de métriques dépendant du temps (et pas seulement d'une erreur moyenne globale) pour évaluer les modèles dynamiques.

\section{Discussion et conclusion}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	 ANNEXES
%----------------------------------------------------------------------------------------
% On peut mettre le développement de la consistance des méthodes ? Euler dans le cours de CFN

\printbibliography % Output the bibliography

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}
